

 VYHNE, ŽIAR NAD HRONOM (SME - ks) - Jedenásť rekreantov dovolenkujúcich v rekreačnej oblasti obce Vyhne si spôsobilo prudkú otravu hríbom satanom. Podľa informácie, ktorú pre SME poskytol starosta obce Jozef Benč, k spomínanej otrave došlo minulú sobotu večer. Rekreanti z Trnavy si spomínaný satan pomýlili s hríbom modrákom, ktorý je známy ako jedlý. Po dvoch hodinách sa však u konzumentov prejavili prvé príznaky otravy - malátnosť, prudké zvracanie, odvodňovanie organizmu... "Boli sme prekvapení rýchlou reakciou žiarskych zdravotníkov, ktorí prišli do Vyhní tromi sanitkami s dokonalým prístrojovým vybavením, infúziami a okamžite začali s ošetrovaním," zdôraznil J. Benč. Podľa slov MUDr. Štefana Palúcha, ošetrujúceho lekára ARO NsP v Žiari nad Hronom, doteraz sa v tomto regióne ešte nikdy nevyskytla taká rozsiahla otrava hubami. "Medzi pacientami, ktorých sme podľa naliehavosti stavu rozmiestnili i na interné a chirurgické oddelenie nemocnice, sa našťastie nenachádzali deti. Toxikologické testy z odobratých vzoriek obsahu žalúdka pacientov potvrdili, že išlo o otravu hríbom satanom. Skontaktovali sme sa s toxikologickým centrom v Bratislave a podľa jeho pokynov sme postupovali v záchrane a liečbe," uvádza Š. Palúch. "Pri otrave satanom nedochádza k úmrtiu pacienta, no toxické látky, ktoré hríb obsahuje, môžu trvale poškodiť pečeň a úporné zvracanie pri odvodňovaní organizmu postihnutého môže vyvolať rozvrat vnútorného prostredia organizmu s dlhodobými následkami," zdôraznil MUDr. Palúch. Včera boli všetci pacienti zo žiarskej nemocnice prepustení do domáceho ošetrenia a po týždni sa podrobia kontrole. 

